\chapter{Gesamtarchitektur}
\label{cpt:architektur}

Um einen Überblick über den gesamten, geplanten Aufbau der Software-Architektur zu bekommen, wird in diesem Kapitel das Architekturmuster \enquote{Three-Tier-Architektur} kurz erklärt. Danach wird dessen Anwendung im Zusammenhang mit der Studienarbeit erläutert.

\section{Three-Tier-Architektur}

Schichtenarchitekturen werden häufig angewandt, um die komplette Software zu strukturieren. Die sogenannte Three-Tier-Architektur ist eine der am weitesten verbreiteten Client-Server-Architekturmuster. Dabei wird die komplette Software in drei Schichten untergliedert: \cite{jreport_threetier}

\begin{itemize}
   \item \textbf{Presentation Tier}: Ist für die Anzeige der Daten, Benutzereingaben und Benutzerschnittstellen verantwortlich.
   \item \textbf{Application Tier}: Hier befinden sich alle Verarbeitungsmechanismen. Die Anwendungslogik ist in dieser Schicht vereint. 
   \item \textbf{Data Tier}: In dieser Schicht befinden sich Datenbanken, Fileshares usw. sowie der Data Access, welcher dem Application Tier eine Schnittstelle für Datenbankzugriffe zur Verfügung stellt (z.B. mithilfe des Repository-Patterns).
\end{itemize}

Dabei ist zu beachten, dass der Zugriff immer nur hierarchisch ablaufen darf. Das bedeutet, es darf immer nur auf das direkt  darunter liegende \enquote{Tier} zugegriffen werden. Zusätzlich gibt es meist noch ein (vertikales) Crosscutting Layer, auf welches schichtübergreifend zugegriffen werden darf.

\section{Komponenten}

Die Anwendung ist wie im Folgenden beschrieben und in \autoref{uml:component:architecture} dargestellt strukturiert.

\begin{uml}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.95\linewidth]{architecture}
	\caption{Gesamtarchitektur der Software}
	\label{uml:component:architecture}
\end{uml}

\textbf{Crosscutting Layer}

Im Crosscutting Layer befinden sich Komponenten, auf die sowohl vom Application als auch vom Data Layer aus zugegriffen wird. Dazu zählen z.B. das anwendungsweite Logging sowie eine Konfigurationskomponente.

\textbf{Presentation Layer}

Im Presentation Layer befindet sich der komplette clientseitige Teil der Anwendung. Der User greift hierbei über den Browser auf eine Webanwendung zu. Diese Webanwendung ist als Vue.js Applikation implementiert und ist unter der Domain \href{https://rdspp.de}{\color{blue}rdspp.de} erreichbar.

\textbf{Application Layer}

Das Apllication Layer ist die komplexeste Schicht. Sie enthält u.a. einen Webserver, der dafür verantwortlich ist, dem Presentation Layer unter \href{https://api.rdspp.de}{\color{blue}api.rdspp.de} eine \gls{REST} Schnittstelle zur Verfügung zu stellen.

Die Hauptkomponenten sind hierbei die Komponenten \code{Parser}, \code{Assistent} und \code{PersistenceManagement}, die je einer der Hauptfunktionalitäten der Anwendung implementieren. Die wesentlichen Aspekte dieser Komponenten werden in den Kapiteln \textit{\ref{cpt:parser} \nameref{cpt:parser}}, \textit{\ref{cpt:assistent} \nameref{cpt:assistent}} und \textit{\ref{cpt:speichern_der_kreaftwerksstruktur} \nameref{cpt:speichern_der_kreaftwerksstruktur}} im Detail behandelt.

Daneben gibt es noch zwei Hilfskomponenten. Zum einen eine \code{GeoCoding} Komponente für ein inverses Geocoding (Koordinaten zu Ortsbeschreibung), welches sowohl vom Assistent als auch vom Parser im Zusammenhang mit der Gemeinsamen Zuordnung verwendet werden. Die Komponente \code{Designation} stellt Datenklassen und Konstanten zur Verfügung, die zur Repräsentation einer Kennzeichenstruktur benötigt werden. Zudem beinhaltet es die Funktion, diesen Kennzeichenstrukturen die entsprechenden Bezeichnungen zuzuordnen (z.B. =G001 $\rightarrow$ \enquote{Hauptsystem Energieumwandlung 1}), was insbesondere für den Parser wichtig ist. Für den Assistenten werden die Bezeichnungsinformationen zudem als Datenobjekte zur Verfügung gestellt.

\textbf{Data Layer}

Das Data Layer stellt Repositories für den Zugriff auf eine MongoDB Datenbank zur persistenten Speicherung einer Kraftwerksstruktur bereit. Auch der Zugriff auf einen FTP-Server zur Verwaltung von Dokumenten ist hier angesiedelt. Weiterhin gibt es einen \code{Resources}-Ordner, welcher die Kennzeichenbezeichnungen als statische Dateien enthält, die von der \code{Designation} Komponente verwendet werden. Eine \code{Static} Komponente enthält alle statischen Dateien, die vom Webserver direkt ausgeliefert werden. Hierzu zählt z.B. die statischen HTML und JavaScript Dateien von Swagger UI, welche für die \gls{REST API} Dokumentation verwendet werden.
